\chapter{Introducción}

\drop{E}{l} primer capítulo del documento describe al lector las motivaciones y alcance del presente proyecto «Motor Arena». Además, incluye un glosario de términos, una descripción breve sobre qué trata cada capítulo, así como enlaces a dónde descargar todos los recursos generados durante el desarrollo.

\section{Motivación}

La elección de un Trabajo de Fin de Curso o de Grado es una tarea minuciosa, ya que hay que tener en cuenta, que en éste se aplican todos los conocimientos adquiridos durante el aprendizaje del mismo. Durante su evaluación, no solo se tendrá en cuenta lo anterior, sino que también se valorará cómo ha sido construido, las decisiones técnicas tomadas, así como el aspecto visual, la originalidad y usabilidad.

En la actualidad, el desarrollo de videojuegos en España es un mercado que está en auge y crece cada año que pasa. Es tal su impacto en nuestra sociedad, que \acs{AEVI}~\cite{AEVI} ha realizado un anuario del pasado año 2018~\cite{AEVIAnuario}, donde analiza minuciosamente el sector y hace numerosas entrevistas a distintos cargos importantes de conocidas empresas así como a responsables del gobierno. En nuestro país se lanzan al mercado videojuegos que triunfan en todo el mundo, como es el caso más reciente de Blasphemous~\cite{Blasphemous}, un juego desarrollado en Sevilla.

Como colofón se decidió realizar el presente proyecto para aprender cómo desarrollar videojuegos con funciones multijugador, ya que hoy en día este tipo de juegos gozan de una gran popularidad. De esta idea nace «Motor Arena», un juego para \acs{PC} que invita a enfrentar personas e \acs{IA} en una carrera de motos, la cuales generan una estela tras de sí a modo de un muro que permiten cercar y acorralar al resto de jugadores, donde solo gana aquel que quede último en el juego con vida.

\section{Alcance}

Como primera premisa, un videojuego debe ser una experiencia divertida, sumergiendo al usuario en un mundo virtual que le permita disfrutar de distintas experiencias que hagan que se entretenga con el mismo, ofreciéndole distintos retos que debe aprender a superar.

La aplicación se ha realizado usando el motor de videojuegos «Unreal Engine 4» (\acs{UE4})~\cite{UE4}, debido a que es el estudiado a lo largo del curso y para así demostrar los conocimientos adquiridos y aprender a usarlo mejor y de forma más eficiente. Aunque \acs{UE4} permite desplegar la aplicación en numerosos dispositivos, como por ejemplo «Android»~\cite{Android}, el videojuego se ha enfocado al uso  en \acs{PC} debido a que es la primera vez que se desarrolla una aplicación con características multijugador, siendo esta plataforma la más estable y adaptable a cambios, además de que cada unidad familiar por norma general dispone de uno, permitiendo llegar a un gran número de potenciales usuarios.

Por último, es importante que al ser un trabajo de fin de curso, realizado para aprender y sin ningún fin lucrativo, todos los recursos del mismo sean software libre y estén disponibles para aquellas personas que lo deseen. La licencia escogida para «Motor Arena» es \acs{GNU} \acs{GPL} versión 3 y los modelos y gráficos bajo la licencia Creative Commons.

\section{Glosario de términos}
Esta sección contiene una lista ordenada alfabéticamente de los principales términos específicos del dominio del problema:

\begin{itemize}
  \item \textbf{AMD:} Advanced Micro Devices, Inc. es una compañía estadounidense de semiconductores establecida en Santa Clara, California, que desarrollan procesadores de cómputo y productos tecnológicos relacionados, para el mercado de consumo. Sus productos principales incluyen microprocesadores, chipsets para placas base, circuitos integrados auxiliares, procesadores embebidos y procesadores gráficos para servidores, estaciones de trabajo, computadores personales y aplicaciones para sistemas embebidos.

  \item \textbf{Android:} Es un sistema operativo móvil desarrollado por Google, basado en el Kernel de Linux y otros software de código abierto. Fue diseñado para dispositivos móviles con pantalla táctil, como teléfonos inteligentes, tabletas, relojes inteligentes (Wear OS), automóviles (Android Auto) y televisores (Android TV).

  \item \textbf{Aplicación:} Programa informático diseñado como herramienta para permitir a un usuario realizar diversas funciones.

  \item \textbf{Array:} En programación, se le denomina vector, formación o arreglo (en inglés array) a una zona de almacenamiento contiguo que contiene una serie de elementos del mismo tipo, los elementos de la matriz. Desde el punto de vista lógico una matriz se puede ver como un conjunto de elementos ordenados en fila (o filas y columnas si tuviera dos dimensiones).

  \item \textbf{Bug:} Es un problema, fallo o error en un programa de computador o sistema de software que desencadena un resultado indeseado.

  \item \textbf{Copyleft:} Es una práctica legal que consiste en el ejercicio del derecho de autor (copyright en inglés) con el objetivo de propiciar el libre uso y distribución de una obra, exigiendo que los concesionarios preserven las mismas libertades al distribuir sus copias y derivados. Los autores pueden aplicar una licencia con copyleft a programas informáticos, obras de arte, textos o cualquier tipo de trabajo creativo que sea regido por el derecho de autor.

  \item \textbf{Creative Commons:} Es una organización sin fines de lucro dedicada a promover el acceso y el intercambio de cultura. Desarrolla un conjunto de instrumentos jurídicos de carácter gratuito que facilitan usar y compartir tanto la creatividad como el conocimiento.

  \item \textbf{C++:} Es un lenguaje de programación diseñado en 1979 por Bjarne Stroustrup. La intención de su creación fue extender al lenguaje de programación C mecanismos que permiten la manipulación de objetos. En ese sentido, desde el punto de vista de los lenguajes orientados a objetos, el C++ es un lenguaje híbrido. Es el lenguaje de programación usado por Unreal Engine 4 para el desarrollo de videojuegos.

  \item \textbf{Disney:} Es la compañía de medios de comunicación y entretenimiento más grande del mundo. Fundada el 16 de octubre de 1923 por Walt Disney, el estudio empezaría a competir en 1928 contra Fleischer Studios con Steamboat Willie y con los cortometrajes Silly Symphonies; y en 1930 empezaría la producción de Blancanieves y los siete enanitos, que sería estrenada en 1937, la cual tuvo éxito al poco tiempo de fundarse la compañía, con un valor de producción de 1 250 000 dólares. Este largometraje haría que la compañía empezara a tener reconocimiento, hasta el día de hoy. Además, esta compañia realizó la película de Tron.

  \item \textbf{Driver:} Es un programa informático que permite al sistema operativo interaccionar con un periférico, haciendo una abstracción del hardware y proporcionando una interfaz (posiblemente estandarizada) para utilizar el dispositivo.

  \item \textbf{Elicitar:} Recolección de requisitos de un sistema software.

  \item \textbf{Framerate} El Frame rate o la tasa de fotogramas, expresada como fotogramas por segundo (\acs{FPS}, también conocida como cuadros por segundo), es la frecuencia (tasa) a la cual un dispositivo muestra imágenes llamadas fotogramas o cuadros. El término se aplica por igual a películas y cámaras de vídeo, gráficos por computadora y sistemas de captura de movimiento.

  \item \textbf{Free Software Foundation:} Es una organización creada en octubre de 1985 por Richard Stallman y otros entusiastas del software libre con el propósito de difundir este movimiento.

  \item \textbf{Internet:} Es un conjunto descentralizado de redes de comunicación interconectadas que utilizan la familia de protocolos \acs{TCP}/\acs{IP}, lo cual garantiza que las redes físicas heterogéneas que la componen formen una red lógica única de alcance mundial. Sus orígenes se remontan a 1969, cuando se estableció la primera conexión de computadoras, conocida como ARPANET, entre tres universidades en California

  \item \textbf{GamePlay:} La jugabilidad es un término empleado en el diseño y análisis de juegos que describe la calidad del juego en términos de sus reglas de funcionamiento y de su diseño como juego. Se refiere a todas las experiencias de un jugador durante la interacción con sistemas de juegos.

  \item \textbf{Git:} Es un software de control de versiones diseñado por Linus Torvalds, pensando en la eficiencia y la confiabilidad del mantenimiento de versiones de aplicaciones cuando éstas tienen un gran número de archivos de código fuente.

  \item \textbf{GitLab:} Es un servicio web de control de versiones y desarrollo de software colaborativo basado en Git. Además de gestor de repositorios, el servicio ofrece también alojamiento de wikis y un sistema de seguimiento de errores, todo ello publicado bajo una Licencia de código abierto.

  \item \textbf{GitHub:} Es una forja (plataforma de desarrollo colaborativo) para alojar proyectos utilizando el sistema de control de versiones Git. Se utiliza principalmente para la creación de código fuente de programas de computadora. El software que opera GitHub fue escrito en Ruby on Rails. Desde enero de 2010, GitHub opera bajo el nombre de GitHub, Inc. Anteriormente era conocida como Logical Awesome LLC. El código de los proyectos alojados en GitHub se almacena típicamente de forma pública, aunque utilizando una cuenta de pago, también permite hospedar repositorios privados.

  \item \textbf{GNU GPL versión 3:} Es una licencia de derecho de autor ampliamente usada en el mundo del software libre y código abierto, y garantiza a los usuarios finales (personas, organizaciones, compañías) la libertad de usar, estudiar, compartir (copiar) y modificar el software. Su propósito es doble: declarar que el software cubierto por esta licencia es libre, y protegerlo (mediante una práctica conocida como copyleft) de intentos de apropiación que restrinjan esas libertades a nuevos usuarios cada vez que la obra es distribuida, modificada o ampliada.

  \item \textbf{Inteligencia Artificial:} Es un agente flexible que percibe su entorno y lleva a cabo acciones que maximicen sus posibilidades de éxito en algún objetivo o tarea. Coloquialmente, el término inteligencia artificial se aplica cuando una máquina imita las funciones «cognitivas» que los humanos asocian con otras mentes humanas, como por ejemplo: «percibir», «razonar», «aprender» y «resolver problemas».

  \item \textbf{Hardware:} Son las partes físicas, tangibles, de un sistema informático; sus componentes eléctricos, electrónicos, electromecánicos y mecánicos. Los cables, así como los gabinetes o cajas, los periféricos de todo tipo, y cualquier otro elemento físico involucrado, componen el hardware o soporte físico.

  \item \textbf{Git Large File Storage (LFS):} Es un plugin que se añade a los repositorios Git que permite manejar archivos grandes almacenando referencias del archivo en el repositorio, pero no el archivo real, mejorando el rendimiento del sistema de control de versiones. Para trabajar en la arquitectura de Git, Git LFS crea un archivo puntero que actúa como una referencia del archivo real (que se almacena en otro lugar).

  \item \textbf{Linux:} \acs{GNU}/Linux (también conocido informalmente como Linux, y apocopado como Lignux para diferenciarlo de otros sistemas que usan tal núcleo) es un sistema operativo libre tipo \acs{Unix} POSIX; multiplataforma, multiusuario y multitarea. El sistema es la combinación de varios proyectos, entre los cuales destacan \acs{GNU} (encabezado por Richard Stallman y la Free Software Foundation) y el núcleo Linux (encabezado por Linus Torvalds). Su desarrollo es uno de los ejemplos más prominentes de software libre: todo su código fuente puede ser utilizado, modificado y redistribuido libremente por cualquiera, bajo los términos de la \acs{GPL} (Licencia Pública General de GNU) y otra serie de licencias libres.

  \item \textbf{Lobby:} Es una sala de espera en la cual los usuarios de una aplicación informática esperan a que se den una serie de condiciones o configuraciones, y cuando estas se den, trasladarse a otra pantralla diferente donde se realicen otras funcionalidades de la aplicación.

  \item \textbf{Nvidia:} Es una empresa multinacional especializada en el desarrollo de unidades de procesamiento gráfico y tecnologías de circuitos integrados para estaciones de trabajo, ordenadores personales y dispositivos móviles. La compañía se ha convertido en uno de los principales proveedores de circuitos integrados (CI), como unidades de procesamiento gráfico (GPU) y conjuntos de chips usados en tarjetas gráficas para consolas y tarjetas madre para PC.

  %\item \textbf{pdf:} Es un formato de almacenamiento para documentos digitales independiente de plataformas de software o hardware. Este formato es de tipo compuesto (imagen vectorial, mapa de bits y texto). 

  \item \textbf{Plataforma:} En informática, una plataforma es un sistema que sirve como base para hacer funcionar determinados módulos de hardware o de software con los que es compatible. Dicho sistema está definido por un estándar alrededor del cual se determina una arquitectura de hardware y una plataforma de software (incluyendo entornos de aplicaciones). Al definir plataformas se establecen los tipos de arquitectura, sistema operativo, lenguaje de programación o interfaz de usuario compatibles.

  \item \textbf{Programación orientada a objetos:} Es un paradigma de programación que viene a innovar la forma de obtener resultados. Los objetos manipulan los datos de entrada para la obtención de datos de salida específicos, donde cada objeto ofrece una funcionalidad especial.

  \item \textbf{Red de área local (LAN):} Es una red de computadoras que abarca un área reducida a una casa, un departamento o un edificio.

  \item \textbf{Software:} Es el soporte lógico de un sistema informático, que comprende el conjunto de los componentes lógicos necesarios que hacen posible la realización de tareas específicas, en contraposición a los componentes físicos que son llamados hardware. La interacción entre el software y el hardware hace operativo un ordenador (u otro dispositivo), es decir, el Software envía instrucciones que el Hardware ejecuta, haciendo posible su funcionamiento.

  \item \textbf{Software libre:} Es todo programa informático cuyo código fuente puede ser estudiado, modificado, y utilizado libremente con cualquier fin y redistribuido sin o con cambios y\slash o mejoras. Su definición está asociada al nacimiento del movimiento de software libre encabezado por Richard Stallman y la consecuente fundación en 1985 de la Free Software Foundation, que coloca la libertad del usuario informático como propósito ético fundamental.

  \item \textbf{Tron: } Es una película estadounidense de 1982 del género ciencia ficción escrita y dirigida por Steven Lisberger. Protagonizada por Jeff Bridges, Bruce Boxleitner, Cindy Morgan, y David Warner.

  \item \textbf{Unidad de disco duro (HDD):} Es un dispositivo de almacenamiento de datos que emplea un sistema de grabación magnética para almacenar y recuperar archivos digitales.

  \item \textbf{Unidad de estado sólido (SDD):} Es un tipo de dispositivo de almacenamiento de datos que utiliza memoria no volátil, como la memoria flash, para almacenar datos, en lugar de los platos o discos magnéticos de las unidades de discos duros (\acs{HDD}) convencionales.

  \item \textbf{Unreal Engine 4:} Es un motor de juego creado por la compañía Epic Games, mostrado inicialmente en el shooter en primera persona Unreal en 1998. Aunque se desarrolló principalmente para los shooters en primera persona, se ha utilizado con éxito en una variedad de otros géneros. Con su código escrito en C++, el Unreal Engine presenta un alto grado de portabilidad y es una herramienta utilizada actualmente por muchos desarrolladores de juegos. 

  \item \textbf{Videojuego:} Es un juego electrónico en el que una o más personas interactúan, por medio de un controlador, con un dispositivo que muestra imágenes de video. Este dispositivo electrónico, conocido genéricamente como «plataforma», puede ser una computadora, una máquina arcade, una videoconsola o un dispositivo portátil, como por ejemplo un teléfono móvil. Los videojuegos son, año por año, una de las principales industrias del arte y el entretenimiento.

  \item \textbf{Videojuegos multijugador:} Son aquellos que poseen cualquier modalidad de juego que permita la interacción de dos o más jugadores al mismo tiempo, ya sea de manera física en una misma consola, en 2 o más portátiles (incluyendo teléfonos móviles) mediante cables o conexión inalámbrica, o mediante servicios en línea u otro tipo de red con personas conectadas a la misma. Esta modalidad suele ser en tiempo real o por turnos.

  \item \textbf{Windows:} Es el nombre de una familia de distribuciones de software para PC, teléfonos inteligentes, servidores y sistemas empotrados, desarrollados y vendidos por Microsoft y disponibles para múltiples arquitecturas, tales como x86, x86-64 y ARM. La versión más reciente de Windows es Windows 10 para equipos de escritorio, Windows Server 2019 para servidores y Windows 10 Mobile para dispositivos móviles.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}

La estructura del presente documento es la siguiente:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Introducción:} Apartado introductorio sobre la motivación para desarrollar este proyecto, su alcance, así como un glosario de términos y una breve descripción de la estructura de este documento
  
  \item \textbf{Planificación: } En este apartado, se detalla la planificación estimada y realizada para llevar a cabo el proyecto: metodología, planificación, herramientas y recursos.

  \item \textbf{Análisis de requisitos:} Elicitación y análisis de los requisitos de la aplicación: objetivos y los requisitos del sistema.

  \item \textbf{Arquitectura de la solución:} Detalla toda la información relevante a cómo está construido el sistema, es decir, toda la información técnica, decisiones de diseño e incluso de cómo está programado.

  \item \textbf{Manual de usuario:} Contiene una guía sobre cómo obtener el videojuego, los requisitos necesarios para hacerlo funcionar y una detallada explicación de cómo usarlo.

  \item \textbf{Conclusiones y trabajo futuro:} Este apartado detalla las lecciones aprendidas a lo largo del desarrollo, los objetivos alcanzados y un listado de funcionalidades y mejoras futuras.

  \item \textbf{Anexos:} Contiene información y documentos adicionales de los capítulos principales del documento.
\end{itemize}

\section{Inventario de componentes}

El entregable del proyecto requiere obligatoriamente un conjunto de archivos expuestos en la normativa de entrega. Por ese motivo, estos archivos han sido subidos a una carpeta compartida para mayor facilidad de descarga. En esta sección se detallan cuales son los ficheros que contienen la entrega.

\begin{itemize}
    \item \textbf{README.txt:} Contiene una breve explicación de la carpeta compartida y los enlaces a los repositorios de «Motor Arena», tanto el código fuente como la documentación.

   \item \textbf{MotorArenaStandalone\_Win64.zip:} Contiene el juego totalmente compilado para sistemas Windows de 64 bits. Cuando se descomprima, dentro tendrá el ejecutable llamado ``MotorArena.exe'' que abrirá en una nueva ventana el videojuego.

    \item \textbf{MotorArenaSourceCode.zip:} En su interior tiene todo el código fuente del proyecto.

    \item \textbf{MotorArenaDocumentacion.pdf:} Es la documentación del proyecto, es decir, el \acs{PDF} que estás leyendo ahora mismo.

    \item \textbf{MotorArena.mp4:} Es un vídeo demostrativo del proyecto.

    \item \textbf{Minijuegos:} Dentro de ella, contiene el código fuente y videos demostrativos de los dos minijuegos desarrollados en el curso.

    \item \textbf{FicherosAdicionales:} Contiene aquellos ficheros adicionales (modelos y música) que no están integrados en el propio proyecto.
\end{itemize}

El acceso a la carpeta compartida se puede realizar a través del siguiente enlace: \url{https://www.dropbox.com/sh/41i7wv8mxehwd2p/AAB0-gsPjIUmb3sz0qn4xfvsa?dl=0}
